\chapter{Begriffe}
%weitere Begriffe gerne ergänzen oder unnötige entfernen
\begin{description}


\item[PHP]
PHP ist eine Open-Source-Skriptsprache, deren Code im Gegensatz zu clientseitigen Sprachen wie JavaScript auf dem Server ausgeführt wird. Dabei kann PHP auch in HTML eingebettet werden. Neben der serverseitigen Programmierung wird PHP auch in der Kommandozeilenprogrammierung und in wenigen Fällen auch zur Programmierung von Desktop-Applikationen genutzt. PHP ermöglicht neben prozeduralem Programmieren auch objektorientierte Programmierung.
\cite{phpdef}

%done (Stefan Rosenlund)

\item[Backend]
Das Backend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User nicht sehen kann und mit dem er nicht direkt interagieren kann, z.B. der Code zur Kommunikation mit einer Datenbank. Backend-Entwicklung umfasst das Modellieren und Implementieren der Kernfunktionalität (der Logik) einer Anwendung, die wiederum vom Frontend der Anwendung genutzt wird.
\cite{backenddef}
%done (Stefan Rosenlund)

\item[Frontend]
Das Frontend bezeichnet den Teil einer Anwendung, den der User sehen kann und mit dem er direkt interagieren kann, z.B. die grafische Benutzeroberfläche oder die Kommandozeile. Arbeiten am Frontend einer Website umfassen z.B. das Design der Website und das Programmieren von jeglicher Funktionalität, die der User durch Aktionen (z.B. Klicken eines Buttons) direkt ausführen kann.
\cite{frontenddef}
%done (Stefan Rosenlund)

\item[SQL]
Mit der Structured Query Language (SQL) wird eine Datenbank erstellt, Daten eingepflegt und Möglichkeiten gegeben, diese Daten auch wieder abzufragen. SQL bietet dafür drei Kategorien an Befehlen an, die auf der relationalen Algebra (Operationen auf Relationen) basieren: DML-Befehle (Data Manipulation Language) schließen das Einfügen, Löschen und Bearbeiten von Daten in der Datenbank ein. DDL-Befehle (Data Definition Language) hingegen werden benutzt, um das Schema der Datenbank zu definieren. Wichtige Befehle sind hierbei u.a. das Anlegen und Ändern einer Tabelle, einschließlich der einzelnen Spalten einer Tabelle mit ihren jeweiligen Datentypen, in der Datenbank oder auch das Löschen eines Index. Mit den DCL-Befehlen (Data Control Language) werden die Sichten auf die Datenbank bestimmt. Hierzu gehören Befehle, die die Rechte, wie u.a. das Schreibrecht in Tabellen, einem User vergeben, aber auch entziehen können. SQL ist dabei standardisiert und kann plattformübergreifend mit vielen Datenbanksystemen genutzt werden.   
\cite{sqldef}
%done (Phillip Klein)

\item[HTML]
Hypertext Markup Language oder kurz HTML ist eine Auszeichnungssprache, also eine maschinenlesbare Sprache für die Gliederung und Formatierung von Texten, Bildern und anderen Medien, die die meist verbreitetste Form im World Wide Web für die korrekte Darstellung einer Webseite im Webbrowser ist. Um diese Gestaltung zu ermöglichen benutzt HTML sogenannte "Tags". Tags werden meist mit einem 'öffnendem Tag' begonnen und wird beendet mit einem 'schließendem Tag'. Der Inhalt innerhalb eines Tags wird als HTML-Element bezeichnet. HTML ist dabei von jedem Gerät mit einem Webbrowser darstellbar und somit auch verfügbar für Mobilgeräte. Desweiteren bietet HTML die Möglichkeit, unter anderem CSS, JavaScript und React zu implementieren, um somit Limitierungen zu umgehen und neue Funktionen bereitzustellen.
\cite{htmldef}
%done(Phillip Klein)

\item[JSON]
JSON steht für 'JavaScript Object Notation' und ist ein Format zum repräsentieren von Datenobjekten als Text. JSON Objekte werden häufig genutzt, um Daten in REST-APIs zu übertragen.
\cite{jsondef}
\item[JWT]
Der JSON Web Token ist ein offener Standard, um User zu authentifizieren und verschlüsselte Informationen zu übertragen. Der JWT ist ein String der durch Punkte getrennt aus dem Header, der Payload und der Signatur besteht, welche mit Base64 kodiert wurden. Der Header beschreibt die Verschlüsselungsmethode, z.B. HS256, im JSON Format, falls diese angegeben wird. Der Payload besteht aus einer flexiblen Anzahl an Claims (Key/Value-Paaren), wie u.a. der ID und den Namen des Users. Die Signatur wird aus der Payload und dem Header berechnet. Möchte nun eine Applikation auf verschlüsselte Ressourcen zugreifen, so sendet diese eine Request für die Authentifizierung an den Authentifizierungsserver. Wird dieser Request gestattet, dann sendet der Authentifizierungsserver den JWT, damit die Applikation auf die verschlüsselten Informationen zugreifen kann.
\cite{jwtdef}
%done (Phillip Klein)

\item[Framework]
Ein Framework besteht genau wie eine Bibliothek aus wiederverwendbarem Programmcode. Im Gegensatz zu einer Bibliothek ist jedoch nicht der Nutzer für den Kontrollfluss verantwortlich, sondern das Framework. Der Code des Frameworks ruft also den Code des Nutzers auf. Frameworks stellen dem Nutzer eine Grundstruktur für die Programmierung von Anwendungen zur Verfügung. Frameworks mit denen wir arbeiten sind API Platform (REST und GraphQL) und Symfony (PHP).
\cite{frameworkdef}
%done (Stefan Rosenlund)

\item[UML]
Die 'Unified Modeling Language' (UML) ist eine standardisierte grafische Modellierungssprache, welche von Entwicklern vor allem zur Spezifikation, Visualisierung, Konstruktion und Dokumentation innerhalb der Softwareentwicklung eingesetzt wird. 
\cite{umldef}

\item[API]
API steht für 'application programming interface', also eine Schnittstelle zur Anwendung. Im Gegensatz zu einer [G]UI ([graphical] user interface) sind API primär für die Kommunikation verschiedener Anwendungen miteinander gedacht und nicht für Benutzer die das Programm nutzen. Besonders relevant für dieses Projekt sind sogenannte protokollorientierte Schnittstellen. Diese setzen voraus, dass ein bestimmtes Format für die zu übertragenden Daten festgeschrieben ist, eben ein Protokoll. Dieses Protokoll muss dann von den miteinander kommunizierenden Anwendungen implementiert werden. Im Kontext dieses Projekts sind die entsprechend miteinander kommunizierenden Anwendungen das Front- und Backend.
\cite{apidef}

\item[REST-API]
REST-API steht für 'representational state transfer api'. Darunter versteht man eine Programmierschnittstelle, die einen Ansatz für die Kommunikation zwischen Client und Server in einem Netzwerk beschreibt. Dabei orientiert sie sich an den Paradigmen und Verhalten des World Wide Web. Hierbei werden als Ansatz sechs Architekturprinzipien vorausgesetzt:


\begin{itemize}
\item[Client-Server-Modell:]
Mit dem Client-Server-Modell, dass von REST verlangt wird, soll das Nutzerinterface von der Datenerhaltung getrennt gesehen werden.


\item[Zustandslosigkeit:]
Zustandslosigkeit bedeutet, dass alle wichtigen Informationen in jeder Anfrage an den Server und in jeder Antwort des Servers vorhanden sind.


\item[Caching:]
Die Zustandslosigkeit ermöglicht es dem Client bei identischen Anfragen auf gecachte (also gespeicherte) Server-Antworten zurückzugreifen.


\item[Einheitliche Schnittstelle:]
Um die Komplexität zu verringern, nutzen Dienste eine einheitliche und von den Diensten entkoppelte, standartisierte Schnittstelle. Die genaue Implementierung und das Format bzw. Protokoll sind allerdings nicht vorgegeben.


\item[Layered System:]
REST-APIs beruhen auf mehrschichtigen, hierarchischen Systemen. Hierbei hat aber jede Schicht nur Zugriff auf die jeweils direkt angrenzenden Schichten.


\item[Code-On-Demand:]
Diese Eigenschaft ist optional. Sie bedeutet, dass vom Client benötigter Code zur Ausführung von verschiedenen Aktionen erst bei Bedarf an ihn gesendet wird. (bspw. JavaScript bei HTTP-Anfragen)

\end{itemize}
\cite{restapidef}

\item[Web-App]
Eine Web-App ist ein Anwendungsprogramm, welches per Client-Server-Modell umgesetzt wird. Logik und Datenhaltung werden größtenteils auf dem Server ausgeführt, die Präsentation der Ergebnisse der Datenverarbeitung läuft üblicherweise im Webbrowser des Client-Rechners, welcher lediglich die Benutzerschnittstelle stellt. 
\cite{webappdef}

\item[Mercure protocol]
Das Mercure protocol spezifiziert, in welcher Weise Datenupdates an HTTP Clients geschickt werden sollen. Häufige Anwendung findet Mercure bei der Veröffentlichung von Live-Updates an Web- und Mobile Apps. So könnte Mercure z.B. eingesetzt werden, um in einem Online-Shop einen Nutzer zu informieren, dass soeben das letzte Stück eines Artikels von einem anderen Nutzer gekauft wurde.\\*
Eine auf Mercure basierende Architektur besteht aus Abonnenten, mindestens einem Hub und einem Veröffentlicher. Der Veröffentlicher (häufig eine Web API) informiert den Hub, sobald ein Thema verändert wurde. Der Hub sendet dann die Updates weiter an die Abonnenten des Themas. Die Abonnenten (meist Web- oder Mobile App) müssen also beim Hub das Thema abonnieren, um Live-Updates zu erhalten. Die URL des Hubs erhalten die Abonnenten vom Veröffentlicher.
\cite{mercuredef}

%done (Stefan Rosenlund)


\end{description}